%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Návrh aplikací pro usnadnění správy bezpečnostní brány} \label{chpt_App}
V této kapitole je popsána návrhová část tvorby aplikací pro správu nové bezpečnostní brány. Jsou zde popsány problémy, které bylo potřeba při návrhu eliminovat pro správnou a bezpečnou funkcionalitu vytvářených aplikací. 

Správná funkcionalita aplikací úzce souvisí s možnými příkazy, které lze bezpečnostní bráně zadat. Vybrané příkazy bylo nutné vyhledat a vyzkoušet, zda opravdu fungují. Dalším parametrem, který má vliv na správnost aplikace je zajisté její uživatelské prostředí. To musí být přehledné a jednoduché tak, aby se v něm cílový uživatel vyznal za každých okolností.

Vzhledem k tomu, že vytvářené aplikace ovlivňují datový tok uvnitř školní sítě, je při návrhu velmi důležité věnovat pozornost bezpečnosti celého řešení. Aplikace musí být důkladně zabezpečené, nesmí být narušena integrita jejich konfiguračních souborů.

\section{Funkcionalita aplikací}%grafy závislostí
V průběhu analýzy, která je popsána v části \ref{sec_Analyza_app}, vyplynula ze strany vedení školy potřeba kontroly dostupného webového obsahu během vyučovacích hodin. Hlavním požadavkem je zajistit tuto funkci v počítačových učebnách a případně tuto funkci zapnout v~celé budově. Během vyučovací hodiny někteří studenti využívají sociálních sítí a dalších stránek, které mohou odvádět jejich pozornost od výuky a snižovat jejich produktivitu. Vypnutím celého připojení by však učitelé přišli o možnost nechat studenty využívat internetu pro vyhledávání potřebných informací.

Funkcionalitu webového filtru lze konfigurovat z webového rozhraní unifikované bezpečnostní brány. V~tom\-to administrátorském rozhraní se ovšem nachází i mnoho jiných nastavení, jejichž změna může mít fatální následky na stav sítě. Z tohoto důvodu není vhodné umožnit přístup zaměstnancům školy k tomuto konfiguračnímu rozhraní. Nastavení filtru pro určité časové intervaly (např. 8-12 hodin) webové prostředí ZyXEL nepodporuje. Můžeme využít možnost připojení pomocí SSH a pomocí příručky definovaných příkazů provádět rozsáhlejší a detailnější nastavení. Ovládání zařízení přes SSH terminál a definované příkazy by bylo obtížné a jako správné řešení se tedy nabízí vytvoření jednoduché, funkční aplikace.

Konzultací s vedením školy i s externím vedoucím této práce bylo zjištěno, že by oběma stranám omezení webového obsahu v celé budově vadilo a tak dále není tato funkce brána v potaz. Důvodem je nutnost vedení databáze, kde by byly zapsány přístroje všech studentů. To by představovalo mnoho administrativní práce, která by byla neefektivní. Nutnost vedení takové databáze spočívá v tom, že škola má v úmyslu omezit připojení studentům, nikoliv učitelům. Bez databáze by administrátor sítě nebyl schopný detekovat, které zařízení může a které naopak nesmí omezit. Aplikace tedy bude mít vliv na omezení obsahu jen v počítačových učebnách.

Pro bezpečnost aplikace určené pro učitele je nutné zavést taková ošetření konfiguračních souborů, aby byly neoprávněné změny detekovány. Zároveň je nutné ponechat možnost změny konfiguračních souborů. Pro usnadnění práce s aplikací určené učitelům je tedy vhodné vytvořit druhou aplikaci, určenou pro správce sítě. Vzhledem k~tomu, že správce sítě má zájem na jednoduché aplikaci umožňující získat základní informace o~bezpečnostní bráně a umožnit automatický restart bezpečnostní brány, bude do aplikace jemu určené, přidána funkcionalita podle jeho požadavků. 

Zachycení komunikace a funkcí aplikací vzhledem k uživatelům zachycuje diagram na obrázku \ref{fig:diag_apppouziti}, na kterém jsou znázorněny uživatelé a pokyny, které pomocí aplikací předávají bezpečnostní bráně. Například správce sítě pomocí aplikace vytvoří konfigurační soubory pro všechny aplikace, dotáže se brány na její stav (verze firmwaru a vytížení paměti) a nastaví opakované restartování bezpečnostní brány.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/app_graphs/diagram_pouziti.png}
		\caption{Diagram použití aplikací vzhledem k uživatelům. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:diag_apppouziti}
\end{figure}


\section{Struktura aplikací}\label{sec_Strktra}
Všechny vytvořené aplikace využívají stejný mechanismus zabezpečení a stejné kniho\-vny třetích stran. V této kapitole jsou společné soubory popsány a je zde definována jejich struktura.

\subsection{Knihovny}
Knihovny třetích stran, které jsou důležité pro správný chod aplikace, zajišťují připojení k SSH serveru a umožňují definovat úlohy v plánovači úloh operačního sytému MS Windows. Všechny knihovny se musí nacházet ve složce s aplikací, aby bylo možné je načíst.

SSH připojení zajišťuje knihovna \textit{SharpSSH}, která se po vyzkoušení několika ostatních knihoven osvědčila a jeví se jako plně funkční. \cite{tamir_ssh} Tato knihovna umožňuje šifrované připojení k SSH serveru a jako jediná z ostatních testovaných knihoven, umožňuje získat text vrácený SSH serverem po zadání příkazu. Navázání spojení se serverem pomocí knihovny \textit{SharpSSH} viz níže.
\\
\begin{lstlisting}			
SshConnectionInfo input = Util.GetInput(host, user, pswd);
SshShell ssh = new SshShell(input.Host, input.User);

ssh.Connect();
\end{lstlisting}

Knihovna \textit{SharpSSH} využívá další knihovny \textit{DiffieHellman} a \textit{Org.Mentalis.Security}, které umožňují zabezpečené připojení. \textit{SharpSSH} je poskytována po licencí BSD, je tedy možné ji s uvedením autora volně užívat.

Knihovna, která umožňuje přístup do plánovače úloh operačního systému MS Windows se nazývá \textit{Microsoft.Win32.TaskScheduler}. \cite{codeplex_scheduler} Pomocí objektu \textit{TaskDefinition} u\-možňuje vytvořit opakovaně spouštěnou úlohu.

\subsection{Konfigurační soubory}
Všechny potřebné konfigurační soubory jsou uloženy ve složce \textit{config}. Soubory musí být dostupné při spuštění aplikace, jinak je vypsána hláška o neexistenci konfiguračních souborů.

\subsubsection*{Soubor s připojovacími údaji}
Soubor \textit{connection.txt} obsahuje IP adresu bezpečnostní brány, přihlašovací údaje pro navázání SSH spojení, unikátní název, kterým lze odlišit stanici v předmětu e-mailu, e-mailovou adresu správce sítě, název učebny a heslo, které je požadováno při vstupu do aplikace. E-mailová adresa správce sítě bude sloužit pro odeslání informačního e-mailu po restartu bezpečnostní brány. Název učebny uvedený v souboru musí korespondovat s~názvem politiky v bezpečnostní bráně. 

Vzhledem k citlivé povaze dat uložených v tomto souboru, je soubor šifrován, aby nemohlo dojít ke kompromitaci dat. Změna souboru \textit{connection.txt} je umožněna aplikací pro administrátora sítě.

\subsubsection*{Soubor s ověřovanými IP adresami}
V souboru \textit{ipaddress.txt} se nachází IP adresy určené pro ověření správné funkcionality sítě po restartu bezpečnostní brány. Soubor není šifrován, je možné jej upravovat pomocí textového editoru.

\subsubsection*{Soubor s definicí uživatelského prostředí}
Definice dynamického prostředí aplikace určené pro učitele se nachází v souboru \textit{ui.txt}. Vzhledem k citlivé povaze dat uložených v tomto souboru, je soubor šifrován, aby nemohlo dojít ke kompromitaci dat. Změna souboru \textit{ui.txt} je umožněna aplikací pro administrátora sítě. Struktura tohoto souboru definuje jednotlivá zaškrtávací pole. Definice jednoho zaškrtávací pole viz níže.
\\
\begin{lstlisting}
#Popis zaškrtávacího pole
@Tooltip nápověda po najetí myší na otazník za zaškrtávacím polem
&Fčísla bezpečnostních politik oddělená "-"
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Soubor s historií událostí}
V adresáři \textit{config} se dále nachází soubor \textit{log.txt}, obsahující záznamy o akcích prováděných s aplikacemi. Správce systému má tedy možnost kontrolovat co se za poslední dobu odehrálo a je možné identifikovat případné problémy. Diagramy použitých konfiguračních souborů a jejich vzájemný vliv na aplikace se nachází na obrázcích \ref{fig:dia_zycont_configs} a \ref{fig:dia_zyconf_configs}.
\begin{figure}[ht]
\centering
	\begin{tikzpicture}
	    \draw (0, 0) node[inner sep=0] {\includegraphics[scale=0.5,clip,trim=25mm 170mm 0mm 15mm]{img/app_graphs/zycontent_configs.pdf}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Diagram použití konfiguračních souborů u aplikace pro správce sítě} \label{fig:dia_zycont_configs}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
	\begin{tikzpicture}
	    \draw (0, 0) node[inner sep=0] {\includegraphics[scale=0.5,clip,trim=25mm 100mm 0mm 15mm]{img/app_graphs/zyconfig_configs.pdf}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Diagram použití konfiguračních souborů u aplikace pro správu obsahu} \label{fig:dia_zyconf_configs}
\end{figure}

\subsection{Kontrolní soubory}
Aby nemohlo dojít k přepsání konfiguračních souborů, jsou při každém vytvoření konfiguračního souboru generovány otisky těchto souborů pro kontrolu správnosti dat.

Soubor \textit{hcheck.txt} obsahuje hash vztahující se ke konfiguračnímu souboru \textit{connec\-tion.txt}. Otisk souboru \textit{ui.txt} se poté nachází v \textit{uicheck.txt}.

\section{Podpora dalších výrobců}%příkazy SSHs
Různí výrobci používají u svých zařízení odlišné příkazy, které bezpečnostní brána akceptuje a vyhodnocuje. Stejný příkaz může vést k odlišným návratovým hodnotám. Kompletní univerzálnost aplikace by tedy znamenala hloubkovou analýzu definovaných příkazů od různých výrobců. 

Vzhledem k náročnosti tohoto úkolu je aplikace schopna komunikovat pouze se zařízeními od výrobce ZyXEL, ovšem struktura aplikace umožňuje jednoduché přepsání používaných příkazů. Příručka ZyXEL s příkazy pro příkazovou řádku se nachází na přiloženém CD, viz příloha \ref{appendix_cd}.

\section{Zajištění bezpečnosti aplikací}%klíč a vektor u šifer, hashe
Aplikace podporující grafické rozhraní jsou chráněny přístupovým heslem. Konfigurační soubory, obsahující citlivá data, jsou šifrované. Z každého šifrovaného souboru je vytvořen otisk, který ověřuje, zda nebylo do konfiguračních souborů zasaženo. 

Veškerá, výše uvedená opatření, jsou druhým stupněm zabezpečení. Všechny aplikace budou uloženy pod zabezpečenými účty na školních počítačích. Přístupové údaje k těmto účtům by měl znát pouze vlastník účtu. Ovšem v případě, že dojde k prozrazení hesla, jsou aplikace dostatečně zabezpečené proti jejich zneužití.

\section{Požadavky pro běh aplikací}
Shrnutí požadavků pro korektní běh aplikací obsahuje tabulka \ref{tab:app_configuration}.

\begin{table}[ht]
				\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l l}
						\rowcolor{gray!25}
						  Operační systém 			& MS Windows od verze 7\\
						  Verze .NET 			& 4.5\\
						  Místo na pevném disku 	& 10 Mb 
						\end{tabular}					
					\caption{Doporučené požadavky pro správný běh aplikací}
					\label{tab:app_configuration}
				\end{table}	

\newpage